﻿% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
% 
% Tutti i grafici per il capitolo relativo agli iperreali
%

\newcommand{\microscopioa}{% Microscopio per vedenodere 5,004.
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.3}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1}
          (5, 0) [below] node{5};
    \microscopio{(5, 0)}{2.5}{90}{-50}{3.5}{(5.5, 8.5)}{\(\times 10^3\)}
    \segmentocontrattini{-.3}{+6}{5.5}{1}
    \draw (2.8, 5.5) [left] node [rotate=90] {5,000} 
          (3.8, 5.5) [left] node [rotate=90] {5,001}
          (0.8, 5.5) [left] node [rotate=90] {4,998};
    }
}

\newcommand{\microscopiob}{% Microscopio per vedere -3,000002.
    \disegno{
    \assecontrattini{-4.3}{+3.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1}
          (-3, 0) [below] node{-3};
    \microscopio{(-3, 0)}{2.5}{70}{-115}{3.5}{(2.5, 8.5)}{\(\times \dots\)}
    \segmentocontrattini{-3.9}{+2.5}{5.5}{1}
    }
}

\newcommand{\microscopioc}{% Microscopio per NON vedere 2 - 3 \epsilon.
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.3}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1}
          (2, 0) [below] node{2};
    \microscopio{(2, 0)}{2.5}{60}{-100}{3.5}{(7.5, 8.5)}{\(\times 10^{27}\)}
    \draw[very thin] (3.8, 6-.1) -- (3.8, 6+0.2);
    \draw [-] (0.4, 6) -- (7.3, 6);
    \draw [-{Stealth[length=2mm, round]}] 
      (3, 5) node [below] {\(2-\epsilon\)} -- (3.8, 6);
    \draw [-{Stealth[length=2mm, round]}] 
      (5, 5) node [below] {\(2\)} -- (3.8, 6);
    }
}

\newcommand{\microscopiod}{% Microscopio per vedere 2 - 3 \epsilon.
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.3}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1}
          (2, 0) [below] node{2};
    \microscopio{(2, 0)}{2.5}{60}{-100}{3.5}{(7.5, 8.5)}
                {\(\times \frac{1}{\epsilon}\)}
    \segmentocontrattini{.7}{7}{6}{1}
    \draw (.8, 6) [left] node [rotate=90] {\(2 - 3 \epsilon\)} 
          (2.8, 6) [left] node [rotate=90] {\(2 - \epsilon\)}
          (3.8, 6) [left] node [rotate=90] {2};
    }
}

\newcommand{\telescopioa}{% Telescopio per visualizzare 127034.
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.3}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1};
    \draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5] {telescopio=127034};
    \microscopio{(-1, 1)}{2.5}{40}{-130}{3.5}{(7.5, 9.5)}{}
    \segmentocontrattini{0}{+6.2}{6}{1}
    \draw (1., 6) [left] node [rotate=90] {...} 
          (2., 6) [left] node [rotate=90] {127033} 
          (3., 6) [left] node [rotate=90] {127034}
          (4., 6) [left] node [rotate=90] {127035}
          (5., 6) [left] node [rotate=90] {\dots};
    }
}

\newcommand{\telescopiob}{% Telescopio per visualizzare 127034.
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.3}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1};
    \draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5] {telescopio=\(A\)};
    \microscopio{(-1, 1)}{2.5}{40}{-130}{3.5}{(7.5, 9.5)}{}
    \segmentocontrattini{0}{+6.2}{6}{1}
    \draw (0, 6) [left] node [rotate=90] {\dots} 
          (1, 6) [left] node [rotate=90] {\(A - 1\)} 
          (2, 6) [left] node [rotate=90] {\(A ~~\quad\)}
          (3, 6) [left] node [rotate=90] {\(A + 1\)}
          (5, 6) [left] node [rotate=90] {\(A + 3\)}
          (6, 6) [left] node [rotate=90] {\dots};
    }
}

\newcommand{\grandangoloa}{% Grandangolo per vedenodere 300.
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.3}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1};
    \grandangolo{(0, 0)}{2.5}{90}{-126}{3.5}{(5.5, 8.5)}{\(\div 100\)}
    \segmentocontrattini{-1.1}{+5.2}{6}{1}
    \draw (1.9, 6) [left] node [rotate=90] {0} 
          (2.9, 6) [left] node [rotate=90] {100}
          (4.9, 6) [left] node [rotate=90] {300};
    }
}

\newcommand{\grandangolob}{% Grandangolo per vedenodere 300.
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.3}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1};
    \grandangolo{(0, 0)}{2.5}{90}{-126}{3.5}{(5.5, 8.5)}{\(\div A\)}
    \segmentocontrattini{-1.1}{+5.2}{6}{1}
    \draw (1.9, 6) [left] node [rotate=90] {0} 
          (2.9, 6) [left] node [rotate=90] {\(A\)}
          (-.1, 6) [left] node [rotate=90] {\(-2 A\)};
    }
}

\newcommand{\combinazione}{% Combinazione per: \(1741,998+2\epsilon\).
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.3}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1};
    \draw (-1, 1) pic [rotate=0, scale=.5] {telescopio=1742};
    \microscopio{(-1, 1)}{2.5}{40}{-130}{3.5}{(7.5, 9.5)}{}
    \segmentocontrattini{0}{+6.2}{6}{1}
    \draw (1., 6) [left] node [rotate=90] {\dots}
          (2., 6) [left] node [rotate=90] {1741}
          (3., 6) [left] node [rotate=90] {1742}
          (4., 6) [left] node [rotate=90] {1743}
          (5., 6) [left] node [rotate=90] {\dots};
    \microscopio{(3., 6)}{2.5}{130}{-40}{3.5}{(-5.2, 12.7)}{\(\times 1000\)}
    \segmentocontrattini{-4.5}{+1.9}{10.5}{1}
    \draw (-3.5, 10.5) [left] node [rotate=90] {\dots}
          (-2.5, 10.5) [left] node [rotate=90] {1741,998}
          (-1.5, 10.5) [left] node [rotate=90] {1741,999}
          (-0.5, 10.5) [left] node [rotate=90] {1742}
          (0.5, 10.5) [left] node [rotate=90] {\dots};
    \microscopio{(-2.5, 10.5)}{2.5}{30}{-120}{3.5}{(5, 17)}
                {\(\times \frac{1}{\epsilon}\)}
    \segmentocontrattini{-1.77}{+4.6}{15}{1}
    \draw (-0.7, 15) [right] node [rotate=90] {\dots}
          (0.3, 15) [right] node [rotate=90] {1742,998}
          (1.3, 15) [right] node [rotate=90] {\(1741,998+\epsilon\)}
          (2.3, 15) [right] node [rotate=90] {\(1741,998+2\epsilon\)}
          (3.3, 15) [right] node [rotate=90] {\dots};
    }
}

\newcommand{\iperparabola}{% 
  % Chiamata pendenza
  \rcom{-1}{+10}{-1}{11}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=-1.3,xmax=+10.3,ymin=-1.3,ymax=+11.3]
  \tkzFct[ultra thick, Maroon!50!black]{0.5*x**2-4*x+10} 
%     \tkzFct[thick, Cyan!50!black] {2*x-8}
}

\newcommand{\pendenza}{% 
  % Tangente ad una parabola nel punto (5; 4).
  \disegno[4]{
  \iperparabola
  \draw (6, 4) circle (2pt) node [below right] {\(T\)};
  \microscopio{(6, 4)}{2}{30}{200}{3}{(12, 9.2)}{\(\times \infty\)}
   \draw [ultra thick, Maroon!50!black] (8.7, 3.7) -- (11.3, 8.9);
   \draw (9.35, 5.0) -- (10.85, 5.0) -- (10.85, 8.0);
   \node at (10.3, 4.6) {\(\scriptstyle dx=\epsilon\)};
   \node at (11.6, 6.3) {\(\scriptstyle dy\)};
    }
}

\newcommand{\ipertangente}{% 
  % Tangente ad una parabola nel punto (5; 4).
  \disegno[4]{
  \iperparabola
  \tkzFct[thick, Cyan!50!black] {-2*x+8}  
  \draw (2, 4) circle (2pt) node [below left] {\(T\)};
  \microscopio{(2, 4)}{2}{30}{200}{3}{(9, 8.7)}{\(\times \infty\)}
   \draw [ultra thick, Maroon!50!black] (7, 3.1) -- (4.5, 8.3);
   \draw (6.6, 4.0) -- (6.6, 7.0) -- (5.2, 7.0);
   \node at (5.8, 7.5) {\(\scriptstyle \epsilon\)};
   \node at (8.9, 5.5) {\(\scriptstyle f(2+\epsilon)-f(2)\)};
    }
}

\newcommand{\iperellisse}{% 
  % Tangente ad una ellisse nel punto (3; 2).
  \disegno[4]{
  \rcom{-4}{+6}{-6}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=-4.3,xmax=+6.3,ymin=-6.3,ymax=+9.3]
  \draw [ultra thick, Maroon!50!black] (3.4641, 0) 
        arc [start angle=0, end angle=180, x radius=3.4641, y radius=4];
  \draw [Maroon!50!black] (3.4641, 0) 
        arc [start angle=0, end angle=180, x radius=3.4641, y radius=-4];
  \tkzFct[thick, Cyan!50!black] {-2*x+8}  
  \draw (3, 2) circle (2pt) node [below left] {\(T\)};
  \microscopio{(3, 2)}{2}{30}{200}{3}{(9, 7.5)}{\(\times \infty\)}
   \draw [ultra thick, Maroon!50!black] (8, 1.1) -- (5.5, 6.3);
   \draw (7.6, 2.0) -- (7.6, 5.0) -- (6.2, 5.0);
   \node at (6.8, 5.5) {\(\scriptstyle \epsilon\)};
   \node at (9.9, 3.5) {\(\scriptstyle f(3+\epsilon)-f(3)\)};
    }
}
